\documentclass[letterpaper,10pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{natbib}
\usepackage{bibentry}
%\setlength{\parskip}{\medskipamount}
\setlength{\parindent}{0pt}
\usepackage[spanish]{babel}
%\usepackage[tex4ht]{hyperref} % activate when creating an HTML
\usepackage{hyperref}
%\usepackage{tex4ht} % activate when creating an HTML

%\nobibliography*

\title{Evaluación de Artículos}

\author{Alexander Enrique Urieles Nieto\\
\href{mailto:aeurielesn@gmail.com}{\nolinkurl{aeurielesn@unal.edu.co}}}

\date{Maestría en Sistemas y Computación\\
Departamento de Ingeniería de Sistemas e Industrial\\
Universidad Nacional de Colombia}

\begin{document}

\maketitle

\bibliographystyle{unsrt}
\nobibliography{../bib-anotada/bib-anotada}

\section*{Evaluación de artículos}

\subsection*{\bibentry{Moura2000}}

\subsubsection*{Criterios generales}
	
Este artículo presenta dos esquemas de compresión basados en codificación Huffman para lenguajes naturales,
algoritmos para la búsqueda directas sobre el texto comprimido para cada uno de los esquemas propuestos y resultados 
experimentales de los algoritmos implementados.

La idea de usar compresión Huffman a nivel de bytes no es innovadora, puesto que ya había sido
trabajada por otros investigadores en la literatura. Incluso se han hecho estudios que
demuestran que el uso de códigos de Huffman a nivel de bytes en vez de bits no deteriora notoriamente la
compresión. La innovación está en el uso de estos esquemas de compresión aplicado al problema de búsqueda
en texto comprimido que desde los años $90$ ha cautivado el interés de la comunidad investigativa.

Es el primer artículo en presentar un esquema de compresión con codificación Huffman al problema de búsqueda
en texto comprimido. Logra buenos índices de compresión en comparación con otros trabajos en la literatura, 
aproximadamente comprime a un $30\%$ del tamaño original textos en inglés.

Acertivamente agrega valor en el ámbito de compresión de lenguajes naturales logrando mejores compresiones 
de textos en inglés que otros esquemas de compresión como \textit{Gzip} y \textit{Compress} demostrado 
a través de los resultados experimentales de los algoritmos propuestos.

\subsubsection*{Marco Teórico}

El marco teórico se presentado en las secciones de \textit{Introducción} y \textit{Conceptos básicos y trabajo previo} [pp.2-6].
La revisión de los autores acerca del estado del arte de las técnicas de compresión de información, 
algoritmos de búsquedas exactas, aproximadas y complejas, y trabajos en el campo de las
búsquedas en texto comprimido previos en la literatura junto con la sección de 
conceptos básicos relacionados con el objetivo del artículo es muy completo.

Diferentes técnicas previas de búsqueda sobre texto comprimido sobre LZ77, LZ78 y LZW son 
nombradas especificando las complejidades y tipos de búsquedas aceptadas: exacta, aproximada o compleja.

\subsubsection*{Metodología o Solución Propuesta}
	
Dos algoritmos para el problema de búsqueda en texto comprimido son propuestos. 
Ambos algoritmos: \textit{Tagged Huffman Codes} y \textit{Plain Huffman Codes} son 
explicados extensivamente. Ambas soluciones basadas sobre códigos Huffman tienen ideas 
muy sencillas por detrás lo cual le facilita al autor la explicación del trasfondo de éstas.

Los Tagged Huffman Codes presentan el inconveniente de desperdicio de un bit de información
por código clave (\textit{codeword}) debido a la necesidad de marcar el inicio de las palabras
y además disminuye el rango posible de palabras claves que se pueden generar. Este inconveniente
del desperdicio de información es corregido en los Plain Huffman Codes con el uso de un Autómata 
Finito No Determinista para la verificación de falsos positivos.

Además, ambas técnicas no pueden ser usadas en texto con codificación multi-bytes ni con lenguajes
con ausencia de espacios como delimitadores de palabras como el japonés. Además no funcionan bien
para archivos con tamaño menor a 10MB.

La explicación de las soluciones es muy concisa y no parece que nada haya sido omitido.

\subsubsection*{Resultados}
	
Los autores aseguran que los resultados experimentales presentan un margen de confianza del $99\%$.
Parecen ser muy consistentes y validar las afirmaciones de los autores. No brindan espacio para
segundas opiniones.

\subsubsection*{Conclusiones}
	
La lógica es constructiva. La evidencia mostrada parece ser válida, considerando además que
los algoritmos usadas están disponibles para su descarga desde la página de los autores y han 
sido en múltiples ocasiones usados en trabajos siguientes por otros investigadores.
Los autores tratan el tópico con bastante rigurosidad. Las explicaciones y la información presentada son
bastante acertados.
	
\subsubsection*{Presentación y Forma}

La distribución de los capítulos es acertada. Los autores comienzan con una introducción al tema de compresión
de información y búsquedas en texto comprimido. Luego presentan una serie de trabajos relacionados a los
tópicos relacionados con el artículo, los esquemas de compresión propuestos y cómo realizar búsquedas en texto comprimido
bajo los esquemas propuestos. Sigue con los resultados experimentales de la eficiencia y velocidad de las técnicas de
búsqueda implementados para los esquemas propuestos. Finaliza con una sección de conclusiones y trabajo futuro.

No se encontró ningún tipo de error tipográfico que saltará a la vista, aunque no se descarta que pude ser posible.
El artículo presenta figuras apropiadas y claras. Las etiquetas de las mismas también resultan ser bastante apropiadas.
Las tablas presentes son fáciles de leer y presentan la información oportuna.
Las leyenda son apropiadas para el contenido de éstas. Incluso aunque éstas sean suficientemente
auto-explicativas.

\subsection*{\bibentry{navarro1999general}}

\subsubsection*{Criterios generales}
	
El artículo presenta una técnica general para búsquedas en texto comprimido cuando el texto viene
presentado en bloques. La técnica es aplicada a los algoritmos de la familia LZ, presentando el
primer algoritmo para realizar búsquedas de todas las ocurrencias de un patrón sobre texto comprimido
con LZ77. Un nuevo esquema de compresión con características mixtas entre LZ77 y LZ78 es presentado.
Resultados de la aplicación del algoritmo sobre esta técnica mixta de compresión son mostrados.

La definición del esquema general de búsquedas sobre texto por bloques y la técnica de compresión 
híbrida son las contribuciones de interés del artículo.

\subsubsection*{Marco Teórico}
	
En la sección de \textit{Introducción} es bastante completo a pesar de lo corto. Resalta
los conceptos básicos del problema de búsquedas sobre texto comprimido y las dos enfoques prominentes
presentes en la literatura para la solución al problema: enfocado a lenguajes naturales (especialmente 
con codificación Huffman) y el segundo enfocado a la familia de compresión Lempel-Ziv (LZ) que explota
las repeticiones presentes en el texto.

Los autores listan los trabajos previos sobre cada uno de estos enfoques presentes en la
literatura. Especialmente los relacionados con compresiones en la familiza LZ con complejidades
y tipos de búsquedas (exactas, aproximadas o complejas) aceptadas por éstos.

\subsubsection*{Metodología o Solución Propuesta}
	
En la segunda sección se presenta el esquema propuesto para búsquedas por \textit{bloques}. Un bloque
es definido como un carácter o como una concatenación de otros bloques. Un conjunto de operaciones
básicas es descrita. La idea general es lograr extraer la \textit{descripción} de cada bloque para
poder cambiar el estado de la búsqueda. En la tercera, cuarta y quinta secciones se presentan los
algoritmos usados para la búsqueda en los métodos de compresión LZ77 y LZ78, junto con los resultados
experimentales de las técnicas en comparación con el software \textit{Agrep}. En la sexta sección se
presenta el esquema híbrido de compresión.

Los resultados experimentales de las primeras soluciones muestran que la técnica propuesta 
sobre LZ77 es más lenta que la descompresión y luego aplicación de Agrep sobre el texto descomprimido.
Los resultados favorecen al mismo algoritmo aplicado sobre LZ78. Lo que significa que la técnica sobre LZ77
es ineficiente para búsqueda directa sobre texto comprimido. De ahí la necesidad de un esquema híbrido
que mantenga el índice de compresión de LZ77 y la velocidad de búsqueda en LZ78.

Todas las explicaciones de los esquemas propuestos son bastante claras y concisas.

\subsubsection*{Resultados}
	
Los resultados experimentales del esquema híbrido están presentes en la séptima sección del artículo 
junto con los resultados de los algoritmos de la sección cuarta y quinta se puede decir que son bastante
claros y rigurosos. Incluso la descripción física y sistema operativo de la terminal usada para 
la ejecución de los experimentos es detallada.

No se ignora ninguna información pertinente con los algoritmos de búsqueda. Los índices de compresión,
velocidad de compresión y descompresión del esquema híbrido son mostrados.

\subsubsection*{Conclusiones}
	
Los resultados experimentales de los esquemas y algoritmos presentados parecen ser bastante confiables.
Los autores afirman que se encuentran dentro de un $95\%$ de confianza con un $2\%$ de precisión.

Los autores tienen trayectoria en el tópico, y son reconocidos por sus aportes. La precisión y rigurosidad
no es discutible.
	
\subsubsection*{Presentación y Forma}
	
El artículo se encuentra bien organizado como se ha descrito en las subsecciones anteriores. No se encuentran
errores tipográficos ni ortográficos visibles. No se notan errores gramaticales triviales.

Las figuras y tablas presentes en el artículo son bastante claras y fáciles de leer. Además cuentan con leyendas
bastante descriptivas. Los símbolos usados en las figuras son acertados y fáciles de entender.

\subsection*{\bibentry{takeda2001speeding}}

\subsubsection*{Criterios generales}
	
El artículo presenta tres algoritmos para búsquedas sobre texto comprimido. La primera técnica funciona para
codificación con Huffman. Y las otras dos sirven para compresión por Byte-Pair Encoding. Los algoritmos están
basados en Aho-Corasick, Knutt-Morris-Pratt y Boyer-Moore respectivamente. Todos los algoritmos presentados
son eficientes. Es decir, son mejores que una descompresión seguida de una búsqueda.

Además, los algoritmos presentados admiten lenguajes con codificación en múltiples bytes como 
el japonés a diferencia de otros esquemas.

\subsubsection*{Marco Teórico}
	
Comienza presentando los trabajos previos en la literatura de búsquedas directas en texto
comprimido para diferentes esquemas de compresión en una tabla. Presenta los conceptos
básicos del problema de búsqueda en texto comprimido. Y presenta dos objetivos para las soluciones 
propuestas: lograr una búsqueda en texto comprimido más rápida que una descompresión seguida de una búsqueda en
texto descomprimido o lograr una búsqueda en texto comprimido que una búsqueda normal sobre texto descomprimido.

La revisión del trabajo previo es escasa, excepto por el listado mencionado anteriormente.

\subsubsection*{Metodología o Solución Propuesta}
	
La explicación de las técnicas usadas es concisa y compresiva gracias a las figuras y las tablas
presentadas.

\subsubsection*{Resultados}
	
Los resultados experimentales se presentan de manera clara. Y las afirmaciones 
son consistentes con éstos.

Los autores no parecen ignorar información relevante al momento de 
presentar los resultados.

\subsubsection*{Conclusiones}
	
Al igual que en otros artículos, los autores proveen una descripción física
y software de las máquinas donde fueron ejecutados los algoritmos.
Así como una descripción exacta del proceso para cada uno en particular.
Los resultados experimentales presentados parecen ser validos.

Los autores tienen trayectoria en el tópico con múltiples
aportes, así que el rigor de la investigación demuestra ser
bastante seria teniendo en cuenta el trabajo detrás de la 
experimentación que acompaña al artículo.
	
\subsubsection*{Presentación y Forma}
	
El artículo está bien organizado y la información presentada es concisa
y entendible fácilmente. No se encontraron errores tipográficos ni ortográficos.
Errores gramaticales triviales no fueron apreciables.

La información disponible en las tablas y figuras es fácil de entender
y cuentan con buenas leyendas. Igualmente las etiquetas son apropiadas 
para el contenido que describen.

%\bibliography{all}
%\bibliographystyle{unsrt}

\end{document}
